%!TeX root=../../../encours.nouveau.tex
%%% Début exercice %%%

  %%% Exercice %%%

  \begin{exoApp}{20}{1}[Variables aléatoires - I]
  Une urne contient $2$ boules blanches et $n-2$ boules rouges. On effectue des tirages sans remise de cette urne. On appelle $X$ le rang de sortie de la première boule blanche, $Y$ le nombre de boules rouges restants à ce moment dans l'urne, et $Z$ le rang de sortie de la deuxième boule blanche.
  \begin{enumerate}
    \item Déterminer la loi de $X$ et son espérance.
    \item Exprimer $Y$ en fonction de $X$ et calculer $\esperance(Y)$.
    \item Trouver un lien entre $Z$ et $X$ et en déduire la loi de $Z$.
  \end{enumerate}
  \end{exoApp}

  \begin{correction}
  \begin{enumerate}
    \item $X$ prend des valeurs dans $\interent{1 n-1}$. On note $R_i$ l'événement : \guill{une boule rouge est tirée au $i$-ième lancer}. 
     
    Soit $k\in \interent{1 n-1}$. 
    \begin{description}
    	\item     \textbf{Première méthode : formule des probabilités composées}
    Par définition de $X$, on a
      		$$(X=k) = R_1 \cap R_2 \cap \cdots \cap R_{k-1} \cap \overline{R_{k}}$$
  		D'après la formule des probabilités composées,
  		$$\PP(X=k) = \PP(R_1) \times \PP_{R_1}(R_2) \times \cdots \times \PP_{R_1\cap \cdots \cap R_{k-2}}(R_{k-1}) \times \PP_{R_1\cap \cdots \cap R_{k-1}}(\overline{R_k}).$$
  		Par équiprobabilité de chacun des tirages :
  		$$\PP(X=k) = \frac{n-2}{n} \times \frac{n-3}{n-1} \times \cdots \times \frac{n-2-(k-2)}{n-(k-2)}\times \frac{2}{n-(k-1)}$$
  		soit, après simplification
  		$$\PP(X=k)= \frac{2(n-k)}{n(n-1)}$$
  		\item \textbf{Deuxième méthode : dénombrement}. Si $(X=k)$ est réalisé, on a donc obtenu $k-1$ boules rouges puis une boule blanche. Par équiprobabilité des tirages, le nombre de tirage de $k$ boules amenant $k-1$ boules rouges puis une boule blanche est :
  		\[ \Card(X=k) = \underbrace{A_{n-2}^{k-1}}_{\substack{\text{choix de $k-1$ boules rouges}\\\text{(successifs) parmi $n-2$ boules rouges}}} \times \underbrace{\binom{2}{1}}_{\text{choix d'une boule blanche sur 2}}\]
  		avec un ensemble de $A_n^k$ tirages possibles (tirage ordonné de $k$ boules dans un ensemble de $n$ boules). Ainsi : 
  		\begin{align*}
  			\PP(X=k) &= \frac{A_{n-2}^{k-1} \times \binom{2}{1}}{A_{n}^k}\\
	&= \frac{ \frac{(n-2)!}{(n-2-(k-1))!} \times 2}{ \frac{n!}{(n-k)!}}  = \frac{2(n-2)! (n-k)!}{(n-k-1)! n!} = \frac{2(n-k)}{n(n-1)}.
  		\end{align*}
  		    \end{description}

  		$X(\Omega)$ étant fini, $X$ admet une espérance, et par définition,
  		$$\esperance(X)=\sum_{k=1}^{n-1} k\PP(X=k) = \sum_{k=1}^{n-1} k\frac{2(n-k)}{n(n-1)}
  		=\frac{2n}{n(n-1)}\sum_{k=1}^{n-1} k - \frac{2}{n(n-1)}\sum_{k=1}^{n-1} k^2$$
  		et donc
  		\begin{align*}
  		\esperance(X) &= \frac{2n}{n(n-1)} \frac{(n-1)n}{2}	- \frac{2}{n(n-1)} \frac{(n-1)n(2(n-1)+1)}{6} \\
  		&= n - \frac{2n-1}{3} = \frac{n+1}{3}.
  		\end{align*}

    \item Il y a $n-2$ boules rouges au total. Si $X$ désigne le nombre de tirages nécessaires avant d'obtenir une boule blanche, on a donc tiré $X-1$ boules rouges (la dernière étant blanche). Ains, on a $$Y=n-2 - (X-1)=n-1-X$$
  		et $$\esperance(Y)=n-1-\esperance(X) \textrm{ par linéarité de l'espérance}$$
  		\textbf{Bilan} : $\esperance(Y)=n-1-\frac{n+1}{3}=\frac{2n-4}{3}$.
    \item Notons déjà que $Z$ prend des valeurs dans $\llbracket 2;n \rrbracket$. Soit $j \in \llbracket 2;n \rrbracket$. $(X=i)_{i \in \llbracket 1;n-1 \rrbracket}$ forme un système complet d'événements. D'après la formule des probabilités totales :
  		$$\PP(Z=j) = \sum_{i=1}^{n-1} \PP(X=i) \PP_{(X=i)}(Z=j)$$
  		Remarquons que si $i\geq j$, $\PP_{(X=i)}(Z=j)=0$ (on ne peut pas obtenir la deuxième boule au $j$-ième lancer si la première boule a été prise au $i$-ième lancer avec $i\geq j$). La somme s'écrit alors 
  		\[ \PP(Z=j) = \sum_{i=1}^{j-1} \PP(X=i)\PP_{(X=i)}(Z=j).\]
  		Avec le même raisonnement que précédemment, si $j>i$ :
  		\begin{align*}
  		\PP_{(X=i)}(Z=j)&=\PP_{(X=i)}( R_{i+1}\cap \cdots \cap R_{j-1} \cap \overline{R_j})\\
  		&=\PP_{(X=i)}(R_{i+1})\PP_{(X=i)\cap R_{i+1}}(R_{i+2})\times \hdots \times \PP_{(X=i)\cap \hdots \cap R_{j-2}}(R_{j-1})\times \PP_{(X=i)\cap \hdots \cap R_{j-1}}(\overline{R_j})\\
  		&=\frac{n-i-1}{n-i}\times \frac{n-i-2}{n-i-1}\times \hdots \times \frac{n-2-(j-3)}{n-2-(j-2)}\times \frac{1}{n-(j-1)} = \frac{1}{n-i}
  		\end{align*}
  		Ou alors, par dénombrement : il faut $j-1-(i+1)+1= j-i-1$ boules rouges, ordonnés, puis une boule blanche dans un ensemble de $n-i$ boules dont $n-i-1$ boules rouges, soit 
  		\begin{align*}
  			\PP_{(X=i)}(Z=j) &= \frac{A_{n-i-1}^{j-i-1} \times \binom{1}{1}}{A_{n-i}^{j-i}}\\
  			&= \frac{ \frac{(n-i-1)!}{(n-i-1-(j-i-1)}}{ \frac{(n-i)!}{(n-i-(j-i))!}}\\
  			&= \frac{(n-i-1)! (n-j)!}{(n-i)! (n-j)!} = \frac{1}{n-i}.
  		\end{align*}

  		Ainsi, pour tout $j \in \llbracket 2;n \rrbracket$ :
  		\begin{align*}
  		 \PP(Z=j) &= \sum_{i=1}^{j-1} \frac{2(n-i)}{n(n-1)}\times \frac{1}{n-i} + \sum_{i=j}^n 0\\
  		 &= \sum_{i=1}^{j-1} \frac{2}{n(n-1)} = \frac{2}{n(n-1)}(j-1)
  		\end{align*}
  		et donc
  		$$\boxed{\forall~j \in \llbracket 2;n \rrbracket,~~\PP(Z=j)=\frac{2(j-1)}{n(n-1)}}$$
  \end{enumerate}
  \end{correction}
  %%% Fin exercice %%%
%%% Fin exercice %%%
